---
title: 黑客
---

一、什么是黑客？

关于黑客的定义随时代不同而不同。20 世纪 60 年代刚发明“黑客”这个词的时候，黑客是完全正面意义上的称呼，代表专家级程序员。因为在他们看来，如果要完成一个 hack，就必然包含着高度的革新、独树一帜的风格、精湛的技艺。这时期对黑客的定义也成为传统意义的黑客。

此时，黑客不仅仅是第一流能力的象征，还包含着求解问题过程中产生的精神愉悦或享受。即黑客从一开始就是有精神追求的。自由软件基金会创始人理查德·斯托尔曼说：“出于兴趣而解决某个难题，不管它有没有用，这就是黑客”。

但从 20 世纪 80 年代开始，随着计算机入侵事件被媒体刻意报道和入侵的程序员也自称是黑客，以及计算机病毒的泛滥，黑客在大众心目中已经成为了有害的一群人。

总之，为了澄清黑客，传统意义概念的黑客们提出只有致力于改变世界的传统黑客才能被称为 hacker，而那些恶意入侵计算机系统的人应该被称为 cracker。目前这一观点已经在程序员社区中得到普遍认可。

二、黑客的特点/价值观

好（haò）玩、高智商、探索精神。只有同时满足这三个标准，才能被称为黑客。

此外，这三个特点也构成了黑客的价值观，而不是实用性或金钱。

三、黑客伦理

1. 使用计算机以及所有有助于了解这个世界本质的事物都不应受到任何限制。任何事情都应该亲手尝试。

2. 信息应该全部免费。

3. 不信任权威，提倡去中心化。（优秀的黑客养成了一种质疑一切的习惯）

4. 判断一个黑客的水平应该看他的技术能力，而不是看他的学历、年龄或地位等其他标准。

5. 你可以用计算机创造美和艺术。

6. 计算机使生活更美好。

根据以上六条，可以总结出黑客价值观的核心原则是：分享、开放、民主、计算机的自由使用、进步。

> 从以上描述不难得到，黑客必然是不服从管教，具有叛逆精神的。
